\section{Pendahuluan}
\label{sec:pendahuluan}

Pada aplikasi berbasis web modern, seperti \foreign{platform} sosial media, memerlukan berbagai
jenis data baik itu dalam bentuk \foreign{real-time} maupun \foreign{non-real-time}. Sebagai contoh,
aplikasi sosial media YouTube yang pada awal pembuatannya berfungsi sebagai tempat untuk penyebaran
video melalui Internet, telah berkembang dengan menambahkan fitur seperti \foreign{live streaming}
\parencite{Wilms2018} yang membutuhkan aliran data dua arah antara server dan klien secara
\foreign{real-time}, cepat, dan efisien.

Sebelumnya, aplikasi berbasis web yang memerlukan aliran data dua arah antara klien dan server dapat
mengandalkan WebSocket, protokol berbasis pesan yang kompatibel dengan paradigma keamanan web
seperti Transport Layer Security (TLS) \parencite{rfc6455}. Namun, karena abstraksi yang
diberikannya adalah aliran pesan tunggal, dapat diandalkan (\foreign{reliable}), dan teratur,
WebSocket ini mengalami \foreign{head-of-line} (HOL) \foreign{blocking}, yang berarti bahwa semua
pesan harus dikirim dan diterima secara berurutan, bahkan jika pesan itu independen dan beberapa
dari data memiliki memiliki prioritas rendah. Akibatnya, WebSocket ini kurang cocok untuk aplikasi
sensitif latensi yang mengandalkan keandalan parsial dan independensi dari jalur komunikasi untuk
bekerja.

WebSocket juga dibangun menggunakan \foreign{Hypertext Transfer Protocol} (HTTP) versi 1.1 dan versi
2 (HTTP/1.1 dan HTTP/2) yang berada diatas \foreign{Transmission Control Protocol} (TCP) sehingga
walaupun beberapa permasalahan WebSocket seperti HOL \foreign{blocking} dan reliabilitas bisa
dimitigasikan dengan manipulasi pada \foreign{application layer}, limitasi tersebut masih ada pada
\foreign{transport layer} \parencite{Happenhofer2010}.

Pada Mei 2021, RFC 9000 dipublikasikan untuk menspesifikasi protokol QUIC \parencite{rfc9000}. QUIC
dikembangkan pertama kali oleh Google sebagai protokol yang ringan, terenkripsi, dan \foreign{multiplexed}
diatas \foreign{User Datagram Protocol} (UDP) untuk meningkatkan performa dari HTTPS dengan
melakukan desain ulang pada protokol-protokol yang sudah ada dan memperbaiki kekurangan-kekurangan
pada teknologi yang umum digunakan sekarang. Beberapa implementasi QUIC juga sudah relatif stabil
pada beberapa \foreign{web browser} seperti Chrome versi 87 keatas dan Firefox versi 87 keatas. Hal
ini memberikan kemungkinan untuk pengembangan protokol baru yang dibangun diatasnya untuk keperluan
komunikasi data antara klien dan server. Dengan itu, HTTP versi 3 (HTTP/3) diajukan untuk
menggunakan QUIC sebagai \foreign{transport layer}-nya \parencite{ietf-quic-http-34}.

Bersamaan dengan penyebaran dan penggunaan implementasi HTTP/3 sebagai metode transportasi data pada
web, protokol WebTransport mulai dikembangkan sebagai \foreign{Application Programming Interface}
(API) abstraksi dari HTTP/3 dan alternatif dari WebSocket untuk melakukan komunikasi antara klien
dan server pada \foreign{platform} web \parencite{ietf-webtrans-http3-02}. WebTransport ini
dikembangkan untuk menyediakan API yang sederhana, berbasis klien-server, tidak berurutan/tidak
dapat diandalkan (\foreign{unordered/unreliable}), dan latensi yang minimal.

Pada Januari 2022, Google merilis \foreign{web browser} Chrome versi 97 yang mendukung protokol
WebTransport \parencite{Posnick2022}. Namun protokol tersebut masih dalam bentuk Internet Draft dan
belum diangkat menjadi dokumen \foreign{Request for Comment} (RFC) oleh \foreign{Internet
	Engineering Task Force} (IETF). Beberapa \foreign{library} server QUIC dan HTTP/3 seperti QUICHE
\parencite{Google2022Quiche} juga sudah memberikan dukungan untuk pengimplementasian WebTransport
pada sisi server.
